\documentclass{rapportENSIAS}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{minted}
\definecolor{bg}{rgb}{0.95,0.95,0.95} % Couleur de fond des blocs de code

\usepackage{titlesec}  % Personnalisation des titres de chapitres / sections
\usepackage{tocloft}   % Personnalisation de la table des matières
\usepackage{hyperref}  % Liens hypertextes

% --- Packages additionnels utiles au rapport ---
\usepackage{booktabs}      % Tableaux de qualite (\toprule, \midrule, \bottomrule)
\usepackage{array}         % Colonnes de tableaux avancees
\usepackage{longtable}     % Tableaux sur plusieurs pages
\usepackage{multirow}      % Cellules fusionnees verticalement
\usepackage{xcolor}        % Couleurs
\usepackage{colortbl}      % Couleur de fond des cellules
\usepackage{graphicx}      % Images
\usepackage{float}         % Specificateur de position [H]
\usepackage{textcomp}      % Symboles additionnels (\textdegree)
\usepackage{tcolorbox}     % Boites colorees (info / succes / erreur)
\tcbuselibrary{skins,breakable}

% --- Palette de couleurs du rapport ---
\definecolor{qtblue}{HTML}{1F4E79}
\definecolor{qtcritique}{HTML}{C0392B}
\definecolor{qturgent}{HTML}{E67E22}
\definecolor{qtnonurgent}{HTML}{27AE60}
\definecolor{qtgray}{HTML}{ECECEC}

% --- Boites colorees reutilisables ---
\newtcolorbox{infobox}{colback=blue!5,colframe=qtblue,title=Information,fonttitle=\bfseries,breakable}
\newtcolorbox{successbox}{colback=green!5,colframe=qtnonurgent,title=Point cle,fonttitle=\bfseries,breakable}
\newtcolorbox{warningbox}{colback=red!5,colframe=qtcritique,title=Attention,fonttitle=\bfseries,breakable}

% --- Emplacement de figure (placeholder) lorsque l'image n'est pas encore disponible ---
\newcommand{\figplaceholder}[1]{%
  \begin{center}
  \setlength{\fboxsep}{10pt}%
  \fcolorbox{qtblue}{qtgray}{\parbox[c][4.2cm][c]{0.86\textwidth}{\centering\itshape #1}}%
  \end{center}%
}

\title{Rapport ENSIAS - QuickTriage}

\begin{document}

%----------- Informations du rapport ---------

\titre{QuickTriage : Système intelligent d'aide au triage des patients aux urgences par apprentissage automatique (KTAS)}
%\UE{UE PRO}
\sujet{Projet de Fin d'Année (PFA) -- Année universitaire 2025/2026}

\enseignant{Prénom \textsc{Nom} \textit{(encadrant·e à compléter)}}

\eleves{Ikram \textsc{Nom} \\
		Binôme \textsc{Nom} \textit{(éventuel)}}

\jury{ Prénom \textsc{Nom}\\
        Prénom \textsc{Nom}\\
    }

%----------- Initialisation -------------------

\fairemarges      % Afficher les marges
\fairepagedegarde % Creer la page de garde

%--------------les premieres pages--------------
\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

Au terme de ce projet de fin d'année, je tiens à exprimer ma profonde gratitude à
toutes les personnes qui ont contribué, de près ou de loin, à l'aboutissement de ce
travail.

Je remercie tout particulièrement mon encadrant·e, \textbf{Prénom \textsc{Nom}}, pour
la confiance accordée, la disponibilité, ainsi que pour les conseils avisés et les
orientations méthodologiques qui ont jalonné chacune des étapes de ce projet. Son
exigence bienveillante a constitué un moteur déterminant pour la qualité du résultat
final.

J'adresse également mes remerciements aux membres du jury, \textbf{Prénom \textsc{Nom}}
et \textbf{Prénom \textsc{Nom}}, qui m'ont fait l'honneur d'évaluer ce travail et dont
les remarques contribueront à l'enrichir.

Mes remerciements s'étendent au corps professoral et administratif de
\textbf{[établissement à compléter]} pour la qualité de la formation dispensée et pour
l'environnement propice à l'apprentissage et à l'innovation.

Enfin, je dédie une pensée reconnaissante à ma famille et à mes proches pour leur
soutien indéfectible tout au long de cette année universitaire.

\chapter*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}

L'engorgement des services d'urgences hospitalières et la subjectivité inhérente au
triage manuel constituent des problématiques majeures de santé publique. Ce projet de
fin d'année présente \textbf{QuickTriage}, un système intelligent d'aide à la décision
destiné à soutenir le personnel soignant lors du triage des patients à leur arrivée.
À partir des paramètres vitaux mesurés (âge, état mental, douleur, pression artérielle,
fréquence cardiaque, fréquence respiratoire, température, saturation, etc.), le système
prédit automatiquement le niveau de priorité selon l'échelle \textbf{KTAS} (\textit{Korean
Triage and Acuity Scale}), regroupé en trois classes métier : \textsc{Critique},
\textsc{Urgent} et \textsc{Non urgent}.

La solution repose sur trois composantes complémentaires : (i) un pipeline
d'\textbf{apprentissage automatique} fondé sur un modèle \textbf{XGBoost} optimisé par
\textbf{Optuna}, entraîné sur un jeu de données réel augmenté de façon hybride
(SMOTE + génération calibrée) pour atteindre l'équilibre des classes ; (ii) un
\textbf{backend J2EE} (Jakarta EE / WildFly 10) exposant le modèle au format
\textbf{ONNX} via une API REST \textbf{JAX-RS} ; et (iii) un \textbf{frontend Flutter}
mobile pour la saisie des constantes et la lecture immédiate du niveau de priorité.

Une attention particulière a été portée à la détection et à la correction d'une fuite de
données (\textit{data leakage}), ainsi qu'à la calibration du seuil de décision en faveur
du rappel des cas graves. Le modèle final atteint une exactitude de \textbf{73,8~\%},
un \textbf{F1-score pondéré de 0,729} et un \textbf{rappel de 83,9~\%} sur la classe
\textsc{Critique}, garantissant une faible probabilité de sous-évaluer un patient en
danger vital.

\vspace{0.4cm}
\noindent\textbf{Mots-clés :} Triage médical, KTAS, aide à la décision clinique,
apprentissage automatique, XGBoost, ONNX, Jakarta EE, JAX-RS, Flutter, SMOTE, Optuna.

\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

Emergency department overcrowding and the subjectivity of manual triage are major public
health concerns. This end-of-year project introduces \textbf{QuickTriage}, an intelligent
decision-support system designed to assist healthcare staff during patient triage upon
arrival. Based on measured vital signs (age, mental status, pain, blood pressure, heart
rate, respiratory rate, body temperature, oxygen saturation, etc.), the system
automatically predicts the priority level according to the \textbf{KTAS} (Korean Triage
and Acuity Scale), grouped into three operational classes: \textsc{Critical},
\textsc{Urgent} and \textsc{Non-urgent}.

The solution relies on three complementary components: (i) a \textbf{machine learning}
pipeline based on an \textbf{XGBoost} model tuned with \textbf{Optuna}, trained on a real
dataset augmented through a hybrid strategy (SMOTE + calibrated synthetic generation) to
balance the classes; (ii) a \textbf{J2EE backend} (Jakarta EE / WildFly 10) exposing the
\textbf{ONNX} model through a \textbf{JAX-RS} REST API; and (iii) a mobile \textbf{Flutter}
frontend for entering vital signs and instantly reading the priority level.

Special care was given to detecting and correcting a \textit{data leakage} issue and to
calibrating the decision threshold in favour of recall for severe cases. The final model
reaches an accuracy of \textbf{73.8\%}, a \textbf{weighted F1-score of 0.729} and a
\textbf{recall of 83.9\%} on the \textsc{Critical} class, ensuring a low probability of
under-triaging life-threatening patients.

\vspace{0.4cm}
\noindent\textbf{Keywords:} Medical triage, KTAS, clinical decision support, machine
learning, XGBoost, ONNX, Jakarta EE, JAX-RS, Flutter, SMOTE, Optuna.

\chapter*{Liste des Abréviations}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Liste des Abréviations}

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{longtable}{p{3.2cm} p{11cm}}
\toprule
\textbf{Abréviation} & \textbf{Signification} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Abréviation} & \textbf{Signification} \\
\midrule
\endhead
KTAS      & \textit{Korean Triage and Acuity Scale} -- échelle coréenne de triage et d'acuité \\
CTAS      & \textit{Canadian Triage and Acuity Scale} \\
ESI       & \textit{Emergency Severity Index} \\
MTS       & \textit{Manchester Triage System} \\
ML        & \textit{Machine Learning} -- apprentissage automatique \\
IA        & Intelligence Artificielle \\
XGBoost   & \textit{eXtreme Gradient Boosting} \\
SMOTE     & \textit{Synthetic Minority Over-sampling Technique} \\
ONNX      & \textit{Open Neural Network Exchange} \\
API       & \textit{Application Programming Interface} \\
REST      & \textit{REpresentational State Transfer} \\
JAX-RS    & \textit{Jakarta API for RESTful Web Services} \\
EJB       & \textit{Enterprise JavaBeans} \\
J2EE      & \textit{Java 2 Platform, Enterprise Edition} / Jakarta EE \\
DTO       & \textit{Data Transfer Object} \\
JSON      & \textit{JavaScript Object Notation} \\
CSV       & \textit{Comma-Separated Values} \\
UML       & \textit{Unified Modeling Language} \\
UX/UI     & \textit{User eXperience / User Interface} \\
SBP       & \textit{Systolic Blood Pressure} -- pression artérielle systolique \\
DBP       & \textit{Diastolic Blood Pressure} -- pression artérielle diastolique \\
HR        & \textit{Heart Rate} -- fréquence cardiaque \\
RR        & \textit{Respiratory Rate} -- fréquence respiratoire \\
BT        & \textit{Body Temperature} -- température corporelle \\
NRS       & \textit{Numeric Rating Scale} -- échelle numérique d'évaluation de la douleur \\
SpO\textsubscript{2} & Saturation pulsée en oxygène \\
F1        & \textit{F1-score} (moyenne harmonique précision/rappel) \\
PFA       & Projet de Fin d'Année \\
\bottomrule
\end{longtable}

\newpage
\chapter*{Introduction générale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction générale}

Les services d'urgences constituent la porte d'entrée principale du système hospitalier
et, à ce titre, sont soumis à une pression croissante. L'augmentation continue du nombre
de passages, conjuguée à la limitation des ressources humaines et matérielles, engendre
un phénomène d'engorgement aux conséquences directes sur la qualité des soins et sur la
sécurité des patients. Dans ce contexte, le \textit{triage} -- c'est-à-dire la
hiérarchisation des patients selon la gravité de leur état -- joue un rôle déterminant :
il s'agit d'orienter, dans un temps très court, les patients les plus critiques vers une
prise en charge immédiate tout en organisant l'attente des cas moins urgents.

Or, le triage demeure dans de nombreux établissements une opération manuelle, dépendante
de l'expérience et de la disponibilité du personnel soignant. Cette subjectivité expose
à deux types d'erreurs : la \textit{sur-évaluation} (mobiliser inutilement des ressources)
et surtout la \textit{sous-évaluation} (sous-estimer un patient réellement en danger), cette
dernière étant la plus lourde de conséquences. L'apport des méthodes d'apprentissage
automatique, capables d'objectiver et d'accélérer cette décision à partir des paramètres
vitaux, apparaît dès lors comme une piste prometteuse.

C'est précisément l'ambition du projet \textbf{QuickTriage} : concevoir un outil d'aide
à la décision qui prédit automatiquement le niveau de priorité KTAS d'un patient à partir
de ses constantes, sans jamais se substituer au jugement clinique du soignant, qui
conserve toujours la décision finale. Ce rapport décrit la démarche complète, depuis
l'analyse du besoin jusqu'à l'implémentation, en passant par la conception logicielle et
la modélisation du système.

Le présent document est organisé en six chapitres. Le \textbf{chapitre~1} pose le contexte
général, la problématique et les objectifs. Le \textbf{chapitre~2} dresse un état de l'art
des systèmes de triage et positionne QuickTriage. Le \textbf{chapitre~3} formalise
l'analyse et la spécification des besoins. Le \textbf{chapitre~4} présente la conception et
l'architecture du système. Le \textbf{chapitre~5} détaille la modélisation UML. Enfin, le
\textbf{chapitre~6} expose l'implémentation et la démonstration de la solution, avant la
conclusion générale et les perspectives.

%------------
\newpage
\tabledematieres % Creer la table des matieres

\newpage
\listoffigures

\newpage
\listoftables

%------------ Corps du rapport ----------------
\include{Chapters/chapter1}
\include{Chapters/chapter2}
\include{Chapters/chapter3}
\include{Chapters/chapter4}
\include{Chapters/chapter5}
\include{Chapters/chapter6}

%------------ Liste of listings----------------
%\renewcommand\listoflistingscaption{Liste des codes source}
%\listoflistings
\newpage
\chapter*{Conclusion Générale et Perspectives}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion Générale et Perspectives}
\input{Chapters/conclusion}

\newpage
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{refs}

\newpage
\chapter*{Annexes}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Annexes}
\input{Chapters/annexes}

\end{document}
